人生得一小昭，死而無憾 - 馮睎乾

人生得一小昭，死而無憾 - 馮睎乾

《倚天屠龍記》截圖

金庸小說盛產男女神，若票選最佳情人，女方熱門名單上該有誰呢？是冰雪聰明的俏黃蓉，出塵脫俗的小龍女，抑或寬宏大度的任盈盈呢？作者自己早就投了小昭一票。金庸在《倚天屠龍記》後記說過，周芷若和趙敏雖然美麗，卻不可愛，「我自己心中，最愛小昭」。

金庸為什麼對小昭情有獨鍾呢？先看看小昭的樣子：她是中國波斯混血美女，「膚色奇白，鼻子較常女為高，眼睛中卻隱隱有海水之藍意」，一點也不遜色於燦若玫瑰的趙敏，秀似芝蘭的周芷若。作為外貌協會永遠榮譽會長的金庸，喜歡小昭的第一原因，必然是靚，第二、三個相信也是。數到第四個原因，應該輪到她的性格才能。

小昭最獨特的地方，是她既有領袖的才幹，亦具妹仔的忠誠，可謂丫頭與女皇的合體。忠誠不難，尤其是對蠢人來說，因為絕對的忠誠，往往只是絕對的不用腦而已。然而小昭非但不蠢，還精明幹練。在綠柳山莊，明教管理層墮入趙敏圈套，中了十香軟筋散，全身酸軟，武功盡失，遭元兵圍攻，這時候全靠小昭發號施令，指揮五行旗解圍，明教群雄才得以脫險。儘管小昭也曾隱瞞身世，欺騙過無忌，但她從未像趙敏一樣公然與他為敵，也沒有如周芷若般兜心口刺他一劍。小昭對於無忌，由始至終，沒有背叛，也沒有傷害。無忌有小昭這個情人，是他的最大福氣，可謂死而無憾。

可惜小昭命苦，到頭來跟無忌仍是有緣無分。導致兩人天各一方的原因，是明教的「一教兩制」。中土明教和波斯總教，因文化和政見不同，一直都有內部矛盾。兩地的文化差異，在第二十九章〈四女同舟何所望〉已寫得一清二楚。總教聖火令使者命令謝遜，把叛教的紫衫龍王就地正法， 謝遜說：「中土明教向來無此教規。」流雲使道：「明教中人，不奉聖火令號令者，一律殺無赦矣！」謝遜於是搬出中土明教的「法治」反駁：「本人是護教法王，即令是教主要殺我，也須開壇稟告天地與本教明尊，申明罪狀。」妙風使一聽，不屑地笑道：「明教在波斯好端端地，一至中土，便有這許多臭規矩！」

金庸雖沒明言，但有理由懷疑，小昭之母黛綺絲來華的原因，很可能是為了執行政治任務：一是監察教主陽頂天施政，定期向總教匯報；二是在關鍵時刻，干涉中土明教的高度自治。以上猜測不是廢話，我們可以翻開歷史文件求證。關於兩地明教的政治立場，陽頂天的遺書寫得很清楚：「本教雖發源於波斯，然在中華生根，開枝散葉，已數百年於茲。今韃子佔我中土，本教誓與周旋到底，決不可遵波斯總教無理命令，而奉蒙古元人為主。聖火令若重入我手，我中華明教即可與波斯總教分庭抗禮也。」張無忌的政治立場跟陽頂天一樣，屬於「漢獨份子」，顯然會大大刺激總教的神經。無忌雖打敗了總教的風雲月使者，重奪象徵教主權威的聖火令，但只要總教的十二寶樹王「釋法」，就可改變規則，不但令聖火令變成一堆沒約束力的爛鐵，更可直接DQ教主張無忌。

無忌縱然武功蓋世，但始終敵不過總教的大炮。若非小昭自我犧牲，答允出任總教教主，無忌一干人等恐怕已死於海上，此後中土明教也就無法抗元，中國山河可能從此落在韃子手中。小昭放棄了一生的幸福，救回情人一命，也間接導致元朝覆亡，令中華文化偉大復興。當然，小昭這樣的奇女子只是小說角色。我們在現實世界見到的，只會是一個向蒙古人低頭的妹仔，在本地人面前擺款的女皇。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
三十年前今夜趙紫陽 (林夕)

下一則
下一則
說墮胎 (陶傑)

要曬咪得